\documentclass[brazil,ruledheader]{abnt}
% \usepackage[T1]{fontenc} 			% forcar fonte latina
% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{fontspec}
% \setmainfont{Code2000}

% \usepackage{algorithm2e}			% algoritmo com linhazinha legal ;)
\usepackage{float}

\usepackage{enumerate}
% \usepackage{lscape}
\usepackage{pdflscape}

\usepackage{url}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{placeins}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}

\usepackage{graphicx}				% trecos graficos
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-tree}

\graphicspath{{pics/}}				% caminho para pasta com figuras

\usepackage{verbatim}
%para funcionar as referencias na abnt
\usepackage{abnt-alf}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}

\newcommand{\hh}{{\pmb{h}}}
\newcommand{\ww}{{\pmb{w}}}
\newcommand{\xx}{{\pmb{x}}}
\newcommand{\yy}{{\pmb{y}}}
\newcommand{\XX}{{\pmb{X}}}
\newcommand{\YY}{{\pmb{Y}}}

\newcommand{\tili}{{\tilde{i}}}
\newcommand{\tilj}{{\tilde{j}}}
%\newcommand{\p}{\tiny}
\newcommand{\p}{\scriptsize}

\newcommand{\CC}{\textit{Classifier Chain}}
\newcommand{\ECC}{\textit{Ensemble of}~\CC}
\newcommand{\MRLM}{Recursive Dependent Binary Relevance}
\newcommand{\MRLMa}{RDBR}

\newcommand{\TITULO}{UMA ANÁLISE EXPERIMENTAL DE MÉTODOS PARA CLASSIFICAÇÃO MULTIRRÓTULO}

%para insercao de numeracao nas linhas
%\usepackage{lineno}

\makeatletter
\usepackage{babel}
\makeatother

\begin{document}

\autor{Lucas Henrique Sousa Mello}

\titulo{\TITULO}

\orientador[Orientador:\\]{Fl\'avio Miguel Varej\~ao}

\comentario{Monografia apresentada para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência
da Computação pela Universidade Federal do Espírito Santo.}

\instituicao{Departamento de Inform\'atica \par Centro Tecnol\'ogico\par Universidade Federal do Esp\'\i rito Santo}

\local{Vit\'oria - ES, Brasil}

% \data{February, 2010}
\data{\today}

\capa

\folhaderosto

\begin{folhadeaprovacao}
Monografia de Projeto Final de Graduação sob o título \textit{``\ABNTtitulodata''},
defendida por \ABNTautordata~e aprovada em ???, em Vitória,
Estado do Espírito Santo, pela banca examinadora constituída pelos
professores:

\setlength{\ABNTsignthickness}{0.4pt}
\assinatura{Prof. Dr. Fl\'avio Miguel Varej\~ao\\ Departamento de Inform\'atica - UFES \\ Orientador}
\assinatura{Prof. Dr. Thomas Walter Rauber\\ Departamento de Inform\'atica - UFES}
\assinatura{Prof. Dr. Elias Silva de Oliveira\\ Departamento de Inform\'atica - UFES}
\end{folhadeaprovacao}

\begin{resumo}
O problema de classifica\c c\~ao de objetos ou dados est\'a presente em diversas aplica\c c\~oes.
Problemas de classifica\c c\~ao em sua forma mais simples, 
cada objeto ou amostra espec\'\i fica de dados est\'a associado
a uma \'unica classe dentre duas poss\'\i veis.
Esses problemas s\~ao comumente chamados de classifica\c c\~ao bin\'aria onde uma das
classes \'e chamada de positiva e a outra de negativa. J\'a na classifica\c c\~ao unirr\'otulo, tamb\'em chamada
de classifica\c c\~ao multiclasse, cada objeto est\'a associado a uma dentre 
v\'arias poss\'\i veis classes.
Uma forma mais complexa que a classifica\c c\~ao unirr\'otulo,
s\~ao os problemas de classifica\c c\~ao multirr\' otulo onde 
objetos podem estar associados a mais de uma classe simultaneamente.
% No entanto, h\'a uma consider\'avel quantia de aplica\c c\~oes cujos objetos est\~ao
% associados a mais de uma classe simultaneamente.
% Esse problema \'e chamado 
% de Classifica\c c\~ao Multirr\'otulo e
Nesse \'ultimo, o desenvolvimento de algoritmos para resolv\^e-lo se torna
um desafio muito maior do que os anteriores
pelo fato de que o n\'umero de poss\'\i veis respostas passa a crescer exponencialmente,
ao inv\'es de linearmente como na classifica\c c\~ao unirr\'otulo.
Com isso, m\'etodos como o \textit{Binary Relevance},
\textit{Dependent Binary Relevance} (DBR),~\CC,~\ECC~e \textit{Monte Carlo Classifier Chain} 
s\~ao propostos a resolver esse problema.
O presente trabalho analisa
a aplica\c c\~ao dos m\'etodos citados bem como apresenta o desenvolvimento de um
novo m\'etodo, denominado de \MRLM~que \'e uma otimiza\c c\~ao do \textit{Dependent Binary Relevance} (DBR).
An\'alises baseadas em experimentos mostram que o m\'etodo \MRLM~supera o DBR para v\'arias medidas de
qualidade de desempenho. Adicionalmente, as an\'alises mostram quais m\'etodos exploram a correla\c c\~ao entre
os r\'otulos.
\end{resumo}
% 
\tableofcontents{}

\listoftables

% \listofalgorithms

\input{conteudo.tex}

\bibliographystyle{abnt-alf}
\bibliography{references}

\anexo

\end{document}

